\documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage{classic}
\usepackage{stackrel}
\def\thetitle{Решение листочка 2 по теории вероятностей}
\title{\thetitle}
\author{Михаил Иванов}
\date{Декабрь 2019}
\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{empty}
\markboth{\thetitle}{}
\section*{Задача 1}
\markright{Задача 1}

Попробуем посмотреть на распределения. Нас просят доказать, что есть некоторая случайная величина $M$, к которой $M_n$ сходится по распределению~--- то есть во всех точках, где $F_M$ непрерывна, $F_{M_n}$ сходится к $F_M$.

Взглянем на $F_{M_n}$ (в одном месте мы пользуемся независимостью и одинаковой распределённостью величин):
\begin{multline*}
	F_{M_n}(x)
		=
	\P\left\{M_n\le x\right\}
		=
	\P\bigl\{n\min_{j\le n}W_j\le x\bigr\}
		=
	1-\P\bigl\{n\min_{j\le n}W_j>x\bigr\}
		=\\=
	1-\P\Bigl\{\bigwedge_{j\le n}{nW_j>x}\Bigr\}
		=
	1-\P\left\{nW_1>x\right\}^n
		=
	1-\P\left\{W_1>\frac xn\right\}^n
		=\\=
	1-\biggl(\!\!\!\!\!\int\limits_{\max\phs{\frac xn,0}}^{+\infty}{\!\!\!\!\!e^{-t}\,dt}\biggr)^n
		=\\=
	1-\phs{e^{-\max\phs{\frac xn,0}}}^n
		=
	1-e^{-\max(x,0)}.
\end{multline*}
Получилась функция стандартного показательного распределения. Поэтому $M_n$ сходится по распределению.

Но вот сходимостью почти наверное и не пахнет. Действительно, рассмотрим событие $A_n=\left\{W_n\le\frac1n\right\}$. Все события $A_n$ независимы; кроме того, $\P A_n=1-e^{-\frac1n}\hm\ge\frac1n\cdot\frac{e-1}e$ (при $n\ge1$), поэтому ряд $\sum\limits_{n=1}^{+\infty}{\P A_n}$ расходится. Тогда по лемме Бореля-Кантелли вероятность того, что множество $n$, для которых выполнено событие $A_n$, бесконечно, равна единице. То есть почти наверное $nW_n\le 1$ для бесконечно многих $n$. Это значит, что почти наверное $\underline\lim_{n\ras+\infty}{nW_n}\le 1$. Следовательно, почти наверное $\underline\lim_{n\ras+\infty}{M_n}\le 1$ (так как $M_n\le nW_n$). С другой стороны, если бы $M_n$ сходилась почти наверное, то мы знаем, к какой величине~--- к стандартной показательной. У неё почти наверняка был бы предел, и с вероятностью $\int\limits_1^{+\infty}{e^{-t}\,dt}=e^{-1}$ предел был бы больше 1. Значит, нижний предел тоже с вероятностью не менее $e^{-1}$ был бы больше 1, а мы только что выяснили, что он почти наверное не больше 1.

\section*{Задача 2}
\markright{Задача 2}

Обозначим
$$
	\mathcal N(x)
		=
	\int\limits_{-\infty}^x{\frac 1{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{t^2}2}\,dt}.
$$
Пусть $F_X$~--- функция распределения случайной величины $X$:
$$
	F_X(x)
		=
	\P\{X\le x\}.
$$
И $\mathcal N$, и $F_X$ действуют из $\R$ в $[0;1]$. Но $\mathcal N$~--- это гладкая функция с положительной производной, поэтому дифференциал по $F_X$ переписывается через дифференциал по $\mathcal N$: существует вероятностная мера $\mu$ на отрезке $[0;1]$, что $F_X=\mu\circ\mathcal N$. Мы хотим доказать равносильность условия про функцию $g$ и того, что $X$ имеет распределение $\mathcal N$, то есть что $F_X=\mathcal N$, то есть что $\mu$~--- это обычная мера Лебега.

Условие равносильно тому, что $\E\phs{Xg(X)-g'(X)}=0$, или
$$
	\int\limits_{-\infty}^{+\infty}{xg(x)-g'(x)\,dF_X}
		=
	0,
$$
или
$$
	\int\limits_{-\infty}^{+\infty}{-\phs{g(x)e^{-\frac{x^2}2}}'e^{\frac{x^2}2}\,dF_X}
		=
	0.
$$
Потрудимся это красиво расписать, пользуясь тем, что $\mathcal N'=\frac{d\mathcal N}{dx}=\frac 1{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}2}$.
$$
	\int\limits_{-\infty}^{+\infty}{-\frac{dg\mathcal N'}{dx}:\frac{d\mathcal N}{dx}\,d\mu\circ\mathcal N}
		=
	0.
$$
$g(x)\mathcal N'(x)$~--- это любая непрерывно дифференцируемая функция с компактным носителем (так как $\mathcal N$ гладкая с положительной производной). Но это функция переменной $x$. Подставим в качестве $x$ функцию, обратную к $\mathcal N$, получим некоторую функцию $h$, которая принимает значение $\mathcal N$ и восстанавливает, чему при этом значении должно быть равно $g\mathcal N'$. Функция $h$~--- это любая непрерывно дифференцируемая функция с носителем в интервале $(0;1)$ (так как она является композицией хорошей функции $g(x)\mathcal N'(x)$ и гладкой $\mathcal N^{-1}$, в обратную сторону это соответствие тоже работает). Итак, у нас получается такое условие:
$$
	\int\limits_0^1{-\frac{dh}{d\mathcal N}\,d\mu}
		=
	0.
$$
Заметим, что мы уже полностью забыли о том, что $\mathcal N$ была функцией; теперь это переменная, по которой мы интегрируем и дифференцируем.

Докажем, что $\mu=\lambda$ равносильно тому, что для любой непрерывно дифференцируемой $h$ с носителем в $(0;1)$ выполнено неравенство выше. В одну сторону очевидно: если $\mu$~--- мера Лебега, то интеграл производной функции с компактным носителем нулевой (равен разности значений функции в единице и нуле, которые оба нулевые).

В другую сторону менее очевидно. Как известно из математического анализа, для любых двух различных мер с компактным носителем существует гладкая функция с компактным носителем, у которой по ним разные интегралы (это следует из теоремы Стоуна-Вейерштрасса). Вот для любого отрезка $[a;b]$ строго внутри $(0;1)$ можно ограничить $\mu$ и $\lambda$ только на отрезок $[a;b]$, и если эти меры там разные, то найдётся гладкая функция с носителем в $[a;b]$, у которой в этом отрезке разные интегралы. Если найдётся непрерывная функция с компактным носителем с другим отношением интегралов по этим двум мерам, то найдётся их непрерывная линейная комбинация $\varphi(\mathcal N)$, у которой лебегов интеграл нулевой, а интеграл по $\mu$ ненулевой. Тогда $\Phi(\mathcal N)\hm=\int_0^1{\varphi(t)\,dt}$ подойдёт в качестве $h$, для которой $\int\limits_0^1{-\frac{dh}{d\mathcal N}\,d\mu}\ne 0$: она непрерывно дифференцируема, так как её производная~--- $\varphi$, она имеет компактный носитель, так как интеграл $\varphi$ по Лебегу нулевой, ну и неравенство выполнено, так как интеграл $\varphi$ по $\mu$ ненулевой.

Таким образом, мы доказали, что отношение лебегова интеграла и интеграла по $\mu$ у любых непрерывных функций с компактным носителем в $(0;1)$ фиксировано. При этом, если в качестве последовательности функций рассмотреть такие гладкие функции со значениями от 0 до 1, у которых значения в $\brc{0;\frac1n}$ и $\brc{1-\frac1n;1}$ нулевые, а в $\brc{\frac2n';1-\frac2n}$ единичные, то эти функции имеют компактные носители в $(0;1)$, и при этом по обеим мерам их интеграл стремится к мере единичного отрезка, то есть к единице. ($\mu[0;1]=1$, так как $\mu[0;1]=F_X(+\infty)-F_X(-\infty)=1-0=1$.) Значит, отношение равно единице. Таким образом, на отрезках в $(0;1)$ меры $\mu$ и $\lambda$ совпадают. Значит, они вообще совпадают, так как меры точек 0 и 1, очевидно, нулевые, а любой отрезок в $[0;1]$ представим в виде объединения счётного числа отрезков из $(0;1)$ и, возможно, точек 0 и 1.

\section{Задача 3}
\markright{Задача 3}

Понятно, что для любого $\eps>0$ существует $\delta>0$, что из $\frac{\left\|X_n\right\|^2}n\in[1-\delta;1+\delta]$ следует $\frac{X_n}{\sqrt n}\in B(1+\eps)\setminus B(1-\eps)$. Так что мы докажем, что вероятность условия с дельтой стремится к единице.

Рассмотрим последовательность $N_n$ из независимых стандартно нормально распределённых величин. Тогда $\left\|X_n\right\|$ распределено так же, как $N_1^2+\ldots+N_n^2$. Поскольку $\P\left\{\frac{\left\|X_n\right\|^2}n\in[1-\delta;1+\delta]\right\}$ зависит лишь от распределения $\left\|X_n\right\|$, можно считать, что $\left\|X_n\right\|^2=N_1^2+\ldots+N_n^2$. Теперь применим центральную предельную теорему. $N_n^2$ одинаково распределены и независимы, их матожидания равны $\mu=\sigma^2(2-1)!!=1$, их дисперсии равны $\sigma^4(4-1)!!-mu^2=2$, то есть они конечны, значит, $\frac{\left\|X_n\right\|^2-1\cdot n}{\sqrt{2n}}$ сходится по распределению к $\mathcal N$. Вероятность того, что $\frac{\left\|X_n\right\|^2}n\in[1-\delta;1+\delta]$, равна вероятности того, что $\frac{\left\|X_n\right\|^2}{\sqrt{2n}}\in\brc{\sqrt{\frac n2}-\delta\sqrt{\frac n2};\sqrt{\frac n2}+\delta\sqrt{\frac n2}}$, то есть вероятности того, что $\frac{\left\|X_n\right\|^2-1\cdot n}{\sqrt{2n}}\in\brc{-\delta\sqrt{\frac n2};\delta\sqrt{\frac n2}}$. Так как эта штука сходится к нормальному распределению, то эта вероятность стремится к единице: она будет больше $1-2k$, поскольку можно рассмотреть достаточно большой отрезок, на котором интеграл нормального распределения больше $1-k$, и дождаться, пока на нём нормальное и наше распределения будут отличаться менее чем на $k$ по распределению.

\section*{Задача 4}
\markright{Задача 4}

В прямую сторону верно. Для любого $\eps>0$ из сходимости по вероятности следует, что $\P\left\{\left|X_n-X\right|>\frac\eps2\right\}\ras 0$. Значит, для достаточно больших $n>N$ эта вероятность меньше $\frac\eps2$. Значит, для достаточно больших $m>N$ и $n>N$ вероятность того, что хоть кто-то из $X_n$ и $X_m$ отстоит от $X$ более, чем на $\frac\eps2$, меньше $\frac\eps2+\frac\eps2=\eps$. Но это событие следует из того, что $\left|X_n-X_m\right|>\eps$. Следовательно, вероятность того, что $\left|X_n-X_m\right|>\eps$, меньше $\eps$, с того же самого места $N$.

В обратную сторону мы сделаем так: мы найдём подпоследовательность, сходящуюся по вероятности. Чтобы найти место, начиная с которого, любой член последовательности отличается более чем на $\eps$ от предела с вероятностью менее, чем $\eps$, мы возьмём максимум из места, с которого подпоследовательность отличается от предела более чем на $\frac\eps2$ с вероятностью менее, чем $\frac\eps2$, и места, с которого любые два члена последовательности отличаются более чем на $\frac\eps2$ с вероятностью менее, чем $\frac\eps2$.

Искать подпоследовательность будем так: рассмотрим любой строго положительный сходящийся ряд $a_n$, найдём места $N_n$, начиная с которых, любые два члена последовательности отличаются более чем на $a_n$ с вероятностью менее, чем $a_n$, и рассмотрим любую подпоследовательность, в которой $n$-й член правее всех $N_i$, $i\le n$. Теперь $X$ определим так: если у подпоследовательности есть предел, то $X_n$ ему и равняется, а иначе $X_n$ равно любой константе. Если мы докажем, что случай, что предела нет, имеет нулевую вероятность, то мы выиграем: подпоследовательность будет сходиться даже не по вероятности, а почти наверное.

Для доказательства рассмотрим такие события: $A_n$ означает, что $X_n$ отличается от $X_{n+1}$ более чем на $a_n$. Тогда $\P A_n<a_n$. Ряд из вероятностей $A_n$, таким образом, сходится. По лемме Бореля-Кантелли вероятность того, что бесконечное количество разных $A_n$ выполнится, нулевая. Значит, почти наверное с некоторого места $A_n$ не выполняются. Значит, почти наверное с этого места последовательность сходится по Коши ($n$-й и $m$-й члены отличаются меньше, чем на $\min(n,m)$-й остаток ряда), а тогда она просто почти наверное сходится, что и требовалось.

\section*{Задача 5}
\markright{Задача 5}

Пусть $X$ и $\mathcal M$ независимы. Тогда действуем ровно по определению. Что такое ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}$? Это некоторая случайная величина, измеримая относительно $\mathcal M$. Давайте предположим, что она не равна почти наверное числу $\E f(X)$. Не умаляя общности, положительна вероятность, что ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}>\E f(X)$. Рассмотрим борелевский луч $x>\E f(X)$ и его прообраз $M$ при действии ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}$. Так как ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}$ измеримая, $M\in\mathcal M$. Применим к множеству $M$ определение условного математического ожидания:
$$
	\E\phs{\E\{f(X)\mid\mathcal M\}\chi_M}
		=
	\E f(X)\chi_M
		=
	\E f(X)\E\chi_M
		=
	\E f(X)\P M.
$$
Второе равенство выполнено, так как $M$ и $X$ независимы. Таким образом, на множестве $M$ величина $\E\{f(X)\mid\mathcal M\}$ в среднем равна $\frac{\E f(X)\P M}{\P M}=\E f(X)$; с другой стороны, на $M$ она строго больше $\E f(X)$; это невозможно. Аналогично рассматривается случай, если положительна вероятность, что ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}<\E f(X)$. Остаётся лишь единственная возможность, что ${\E\{f(X)\mid\mathcal M\}}=\E f(X)$ почти наверное, а это мы и хотели.

Обратно, пусть есть условие про борелевскую функцию. То, что случайная величина $X$ не зависит от $\mathcal M$, равносильно тому, что для каждого борелевского множества $A$ событие $X\in A$ не зависит от $\mathcal M$. Рассмотрим $f(x)=\chi_A$, у $f(X)$ конечное матожидание, так как $f$ ограниченная, поэтому $\P\{X\in A\mid\mathcal M\}=\E\left\{f(X)\mid\mathcal M\right\}\hm=\E f(X)=\P\{X\in A\}$. 

\section*{Задача 6}
\markright{Задача 6}


\end{document}